L'objectif de cette activité est de créer des figures à l'aide du logiciel de programmation
par blocs Scratch.\bigskip

Chaque figure aura son propre programme avec son propre point d'entrée.

Par exemple, pour la figure A, on aura le départ suivant

\begin{center}
  \begin{scratch}[print,scale=0.7]
    \blockinit{quand la touche \selectmenu{a} est pressée}
  \end{scratch}
\end{center}

En pressant la touche \keys{A}, la figure A sera tracée.\medskip

Pour la figure B, on aura un autre programme avec un point d'entrée pour la touche \keys{B}.

\subsection*{Pour réaliser l'activité}

Rendez-vous sur l'ENT à la séance du jour et cliquer sur le lien fourni.\medskip

Si le lien ne fonctionne pas : toujours dans l'ENT, aller dans \menu{Pédagogie > Capytale}
et saisir le code donné par le professeur en classe.

\begin{boiteicone}
  Penser à cliquer sur le bouton \textbf{Enregistrer maintenant} régulièrement (après chaque figure par exemple).

  À la fin de la séance, cliquer sur le bouton \textbf{Rendre le travail}.
\end{boiteicone}
\subsection*{Figures}

\begin{multicols}{2}
  \begin{center}
    \textbf{Figure A}\medskip

    \begin{tikzpicture}[scale=0.6]
      \draw[thin,LightGray,step=5mm] (-6,-4.5) grid (6,4.5);
      \draw[-latex',thick] (-6,0) -- (6,0);
      \draw[-latex',thick] (0,-4.5) -- (0,4.5);
      \draw[thick] (0.5,0.1) -- (0.5,-0.1) node[below=1mm,inner sep=0pt,font=\scriptsize] {$20$};
      \draw[thick] (0.1,0.5) -- (-0.1,0.5) node[left=1mm,inner sep=0pt,font=\scriptsize] {$20$};
      \draw[ultra thick] (0,0) rectangle (4,4);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \columnbreak
  \begin{center}
    \textbf{Figure B}\medskip

    \begin{tikzpicture}[scale=0.6]
      \draw[thin,LightGray,step=5mm] (-6,-4.5) grid (6,4.5);
      \draw[-latex',thick] (-6,0) -- (6,0);
      \draw[-latex',thick] (0,-4.5) -- (0,4.5);
      \draw[thick] (0.5,0.1) -- (0.5,-0.1) node[below=1mm,inner sep=0pt,font=\scriptsize] {$20$};
      \draw[thick] (0.1,0.5) -- (-0.1,0.5) node[left=1mm,inner sep=0pt,font=\scriptsize] {$20$};
      \draw[ultra thick] (0,0) rectangle (-3,-2);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{multicols}

\begin{multicols}{2}
  \begin{center}
    \textbf{Figure C}\medskip

    \begin{tikzpicture}[scale=0.6]
      \draw[thin,LightGray,step=5mm] (-6,-4.5) grid (6,4.5);
      \draw[-latex',thick] (-6,0) -- (6,0);
      \draw[-latex',thick] (0,-4.5) -- (0,4.5);
      \draw[thick] (0.5,0.1) -- (0.5,-0.1) node[below=1mm,inner sep=0pt,font=\scriptsize] {$20$};
      \draw[thick] (0.1,0.5) -- (-0.1,0.5) node[left=1mm,inner sep=0pt,font=\scriptsize] {$20$};
      \draw[ultra thick] (0,0) rectangle (-4,2.5);
      \draw[ultra thick] (0,0) rectangle (4,-2.5);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \columnbreak
  \begin{center}
    \textbf{Figure D}\medskip

    \begin{tikzpicture}[scale=0.6]
      \draw[thin,LightGray,step=5mm] (-6,-4.5) grid (6,4.5);
      \draw[-latex',thick] (-6,0) -- (6,0);
      \draw[-latex',thick] (0,-4.5) -- (0,4.5);
      \draw[thick] (0.5,0.1) -- (0.5,-0.1) node[below=1mm,inner sep=0pt,font=\scriptsize] {$20$};
      \draw[thick] (0.1,0.5) -- (-0.1,0.5) node[left=1mm,inner sep=0pt,font=\scriptsize] {$20$};
      \draw[ultra thick] (0,0) -- (0.5,0) -- ++(0,0.5) -- ++(1,0) -- ++(0,1) -- ++(1.5,0) -- ++(0,1.5) -- ++(2,0);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{multicols}

\begin{multicols}{2}
  \begin{center}
    \textbf{Figure E}\medskip

    \begin{tikzpicture}[scale=0.6]
      \draw[thin,LightGray,step=5mm] (-6,-4.5) grid (6,4.5);
      \draw[-latex',thick] (-6,0) -- (6,0);
      \draw[-latex',thick] (0,-4.5) -- (0,4.5);
      \draw[thick] (0.5,0.1) -- (0.5,-0.1) node[below=1mm,inner sep=0pt,font=\scriptsize] {$20$};
      \draw[thick] (0.1,0.5) -- (-0.1,0.5) node[left=1mm,inner sep=0pt,font=\scriptsize] {$20$};
      \draw[ultra thick] (0,0) -- (0.5,0) -- ++(0,1) -- ++(-1.5,0) -- ++(0,-2) -- ++(2.5,0) -- ++(0,3) -- ++(-3.5,0) -- ++(0,-4) -- ++(4.5,0) -- ++(0,5);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \columnbreak
  \begin{center}
    \textbf{Figure F}\medskip

    \begin{tikzpicture}[scale=0.6]
      \draw[thin,LightGray,step=5mm] (-6,-4.5) grid (6,4.5);
      \draw[-latex',thick] (-6,0) -- (6,0);
      \draw[-latex',thick] (0,-4.5) -- (0,4.5);
      \draw[thick] (0.5,0.1) -- (0.5,-0.1) node[below=1mm,inner sep=0pt,font=\scriptsize] {$20$};
      \draw[thick] (0.1,0.5) -- (-0.1,0.5) node[left=1mm,inner sep=0pt,font=\scriptsize] {$20$};
      \draw[ultra thick] (-2.5,0) -- ++(0,4) -- ++(1,0) -- ++(0,-8) -- ++(1,0) -- ++(0,8) -- ++(1,0) -- ++(0,-8) -- ++(1,0) -- ++(0,8) -- ++(1,0) -- ++(0,-4);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{multicols}

\begin{multicols}{2}
  \begin{center}
    \textbf{Figure G}\medskip

    \begin{tikzpicture}[scale=0.6]
      \draw[thin,LightGray,step=5mm] (-6,-4.5) grid (6,4.5);
      \draw[-latex',thick] (-6,0) -- (6,0);
      \draw[-latex',thick] (0,-4.5) -- (0,4.5);
      \draw[thick] (0.5,0.1) -- (0.5,-0.1) node[below=1mm,inner sep=0pt,font=\scriptsize] {$20$};
      \draw[thick] (0.1,0.5) -- (-0.1,0.5) node[left=1mm,inner sep=0pt,font=\scriptsize] {$20$};
      \draw[ultra thick] (0,4) -- (-3,-2.5) -- ++(5.5,0);
      \draw[ultra thick] (1,-0.5) -- ++(0,-3);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \columnbreak
  \begin{center}
    \textbf{Figure H}\medskip

    \begin{tikzpicture}[scale=0.6]
      \draw[thin,LightGray,step=5mm] (-6,-4.5) grid (6,4.5);
      \draw[-latex',thick] (-6,0) -- (6,0);
      \draw[-latex',thick] (0,-4.5) -- (0,4.5);
      \draw[thick] (0.5,0.1) -- (0.5,-0.1) node[below=1mm,inner sep=0pt,font=\scriptsize] {$20$};
      \draw[thick] (0.1,0.5) -- (-0.1,0.5) node[left=1mm,inner sep=0pt,font=\scriptsize] {$20$};
      \foreach \x in {0,-1,-2,-3} \draw[ultra thick] ($(\x,\x)+(0.5,2.5)$) -- ++(-0.5,-0.5);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{multicols}

\begin{multicols}{2}
  \begin{center}
    \textbf{Figure I}\medskip

    \begin{tikzpicture}[scale=0.6]
      \draw[thin,LightGray,step=5mm] (-6,-4.5) grid (6,4.5);
      \draw[-latex',thick] (-6,0) -- (6,0);
      \draw[-latex',thick] (0,-4.5) -- (0,4.5);
      \draw[thick] (0.5,0.1) -- (0.5,-0.1) node[below=1mm,inner sep=0pt,font=\scriptsize] {$20$};
      \draw[thick] (0.1,0.5) -- (-0.1,0.5) node[left=1mm,inner sep=0pt,font=\scriptsize] {$20$};
      \foreach \y in {0,0.5,...,3} \draw[ultra thick] (-4,\y) -- (0,\y);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \columnbreak
  \begin{center}
    \textbf{Figure J}\medskip

    \begin{tikzpicture}[scale=0.6]
      \draw[thin,LightGray,step=5mm] (-6,-4.5) grid (6,4.5);
      \draw[-latex',thick] (-6,0) -- (6,0);
      \draw[-latex',thick] (0,-4.5) -- (0,4.5);
      \draw[thick] (0.5,0.1) -- (0.5,-0.1) node[below=1mm,inner sep=0pt,font=\scriptsize] {$20$};
      \draw[thick] (0.1,0.5) -- (-0.1,0.5) node[left=1mm,inner sep=0pt,font=\scriptsize] {$20$};
      \draw[ultra thick] (0.5,0.5) rectangle ++(1.5,1.5);
      \draw[ultra thick] (-0.5,0.5) rectangle ++(-1.5,1.5);
      \draw[ultra thick] (-0.5,-0.5) rectangle ++(-1.5,-1.5);
      \draw[ultra thick] (0.5,-0.5) rectangle ++(1.5,-1.5);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{multicols}

\begin{multicols}{2}
  \begin{center}
    \textbf{Figure K}\medskip

    \begin{tikzpicture}[scale=0.6]
      \draw[thin,LightGray,step=5mm] (-6,-4.5) grid (6,4.5);
      \draw[-latex',thick] (-6,0) -- (6,0);
      \draw[-latex',thick] (0,-4.5) -- (0,4.5);
      \draw[thick] (0.5,0.1) -- (0.5,-0.1) node[below=1mm,inner sep=0pt,font=\scriptsize] {$20$};
      \draw[thick] (0.1,0.5) -- (-0.1,0.5) node[left=1mm,inner sep=0pt,font=\scriptsize] {$20$};
      \draw[ultra thick] (-1,1) -- ++(-1,3) -- ++(-1,-3) -- ++(-1,3) -- ++(-1,-3);
      \draw[ultra thick] (1,-1) -- ++(1,-3) -- ++(1,3) -- ++(1,-3) -- ++(1,3);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \columnbreak
  \begin{center}
    \textbf{Figure L}
    
    {\scriptsize\faExclamationTriangle\, \textit{Contrainte}~: sans lever le stylo ni repasser sur un trait.}\medskip

    \begin{tikzpicture}[scale=0.6]
      \draw[thin,LightGray,step=5mm] (-6,-4.5) grid (6,4.5);
      \draw[-latex',thick] (-6,0) -- (6,0);
      \draw[-latex',thick] (0,-4.5) -- (0,4.5);
      \draw[thick] (0.5,0.1) -- (0.5,-0.1) node[below=1mm,inner sep=0pt,font=\scriptsize] {$20$};
      \draw[thick] (0.1,0.5) -- (-0.1,0.5) node[left=1mm,inner sep=0pt,font=\scriptsize] {$20$};
      \draw[ultra thick] (-2,-2) -- (2,2) -- (0,3.5) -- (-2,2) -- (2,-2) -- (-2,-2) -- (-2,2) -- (2,2) -- (2,-2);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{multicols}